一名在立法會現場採訪的記者所記錄的事實真相

《這是一個吃孩子的政權》

我是昨晚其中一名，在立法會採訪的記者。執筆之際，政府剛公布凌晨四時見記者。不難想像，在輿輪機器全開下，到了早上，進入立法會的年輕示威者們，已經統統被烙上「暴徒」的刺青。謹在此，寫下我所看到的，希望大家能看到更多，事情不同的面向。

1． 晚上九時多，立法會的正門已被撬開，從正門走進立法會，撲鼻而來的是濃烈的蛋臭味，地上也一片狼藉，滿是玻璃碎和雜物，年輕人們，和記者們魚貫進入，也陸續沿電梯登上一樓。
2． 立法會一樓是會議廳和會議廳前廳，也就是議員休息的地方。前廳內，平常由議員享用的沙發，成為年輕人們的休息處，牆上也有塗鴉。一旁的櫃子本身放了擺設，有人想觸摸藝術擺設，被大聲喝止，「真係唔好搞啦！」另一人從樓梯邊走下去邊說，「我地係攻佔，唔係破壞！」被罵的人語帶無辜，「我見呢舊好似爛左咋……」然後再被罵，「就係有人整爛囉！我地真係唔好整呢啲野啦！」
3． 過一陣子，再回到前廳查看，櫃子上貼了四張紙，寫著「切勿破壞」，而櫃子上的擺設，完好無缺。同樣的情況也發生在地下的餐廳。他們拿了雪櫃內的飲品，卻留下鈔票，再在雪櫃外貼紙寫字，表明不是偷飲品。
4． 會議廳內，人一直不算多，在場的反而大半是記者，也有議員。張超雄整晚都在。然後便是大家在電視上看到的──塗鴉，塗黑。鏡頭以外的是，有人弄跌了一塊鐵板，發出噹一聲，隨即被提醒，「唔好亂整爛啲野呀！」
5． 歷代主席中，梁君彥、曾鈺成和范徐麗泰的畫像被拿下，牆上再被塗上YOU ASK FOR IT的字句，黃宏發和施偉賢卻能倖免。
6． 隨著時間越晚，去與留的討論變得越來越激烈。民主派議員陸續回到會議廳，也有部分議員嘗試與年輕人溝通。年輕人表明，希望複製太陽花學運，當中也提到，希望議員，或其他有份量的「大人」，可以在旁守護，讓警方投鼠忌器。他們初時的確有長期佔領的打算，也有人提出要設立「哨兵」、要設置補給線，或是「有無IT人幫手睇下個控制室點開咪」。
7． 他們並非毫無畏懼。當有人在外面喊「有警察」，全部人便會一起亂跑，過了一會發現沒事，又有人出來叫「冷靜」和「唔好放流料」
8． 令去留的討論發酵的，是其中一位年輕人。當時分站會議廳的年輕人們，一言一語地討論去留，然後這位男孩站起來，把口罩也脫掉，大喊「我們已經沒有退路」、「如果我們撤離，明天我們就會成為CCTVB所說的暴徒」、「會面對搜捕，一沉百踩」、「公民社會就會倒退十年」，他呼籲大家留下，其他人一起鼓掌，也有人提他「戴番口罩」。他則回覆「除口罩，因為真係無得再退，無得輸。」
9． 過不久，又有變數。另一名年輕人表示，太陽花學運必須要大人物和議員相助，而他和議員接觸後，認為議員不會幫助他們，「佢地顧住出年既選票，根本唔會幫我地」、「我地咁少人，點解要為左畀班議員搶光環而送頭？」如是者，討論又再開始。後來也曾得出一些共識，例如發表宣言後撤離，但宣言發表後，又再回到討論，對於是撤是留，始終難以定案。
10． 最後得出的結論是，十二時是撤離的死線，外面防線也與警察有過談判。除了幾名堅持留下的年輕人外，其他人都會在那時候撤離。外面的防線，會盡力拖延至最後一刻。而留下的年輕人，則集中在主席台前，等待被捕。到此一刻，事情似乎塵埃落定，有準備被捕的年輕人也拿下口罩，接受傳媒訪問。
11． 但討論仍未休止。其他人繼續在會議廳討論，有人提出「一齊走一齊留」、「唔可以留低佢地畀人拉」，但也有人說「就算你當我係鬼，我都會話，點解要等住畀人拉，點解唔走」。有不止一名年輕人痛哭，問「點解要咁樣」。
12． 同時，也有人從立法會外進入，報告指警察已經準備好，呼籲大樓內的其他人離去。在一批又一批人離去後，留在會議廳的，只剩下準備被捕的幾人。
13． 轉捩點在十二時前大約十分鐘。本以為已成定局，突然間，十數名年輕人衝入會議廳，邊大叫「一齊走，一齊走」，把留下的人捉住，半推半就地帶離會議廳。立場新聞的live也有捕捉到這一刻，記者還問其中幾位女孩，「十二時死線將近，不害怕嗎？」「我地呢度全部人都好驚，但係四個義士一定要救，驚都要去做，更加驚既係，聽日見唔番佢地。」
14． 雖然立法會清空（只剩議員和記者），警方仍如臨大敵，未離開大樓，已嗅到催淚煙的味道。去到添美道外，果然在施放催液煙。沒有眼罩和口罩，被催淚煙一燻便咳起來。這時一名正在撤離的女孩走過，硬把一片檸檬塞到我嘴邊（而我不知道原來檸檬可抗催淚煙）。
15． 民主派議員一直在場。清場時，鄺俊宇在夏慤道開咪，求情請警察不要做得太盡。楊岳橋也在海富中心，幫忙呼籲在場人士趕乘地鐵。區諾軒背著大聲公到處跑……其他的民主派議員，也有現身。
16． 警察清場極克制，甚至在推進時，會問記者要不要喝水。

以上是一整晚下來的觀察。這些年輕人到底是不是暴徒，他們衝擊的原因到底是甚麼，有沒有肆意破壞，大家可以自行判斷。

而以下，是我自己的判斷。完全主觀。

他們使用了武力，破壞了建築物，犯了法。但他們沒有肆意破壞。所有的破壞，都在展示他們對世道，對制度，對政權漠視他們聲音的不滿。有許多人會說，他們不應該做，還可以有其他的路呀。但對他們來說，這就是最後的一條路。即使之後再覓新路，也只會一直向更兇險的方向去找。不會有人只為了好玩，就闖入立法會大樓的。也別老是說他們受煽動。只要聽過他們討論，就會明白他們真的經過思考，也許粗糙，也許不完備，但都不是他人能隨意控制的。

在責怪他們之前，我們是不是該先看看，為甚麼一個自詡先進文明的城市，會把一整代的年輕人逼到快要瘋了？甚至逼死他們？他們眼中，已經看不到希望。由和平示威，到不合作運動，到武力衝擊，甚至以身明志，他們幾乎做盡了一切，做盡了我們這些大人不會做，不敢做的事情。

良心說話

但政權沒有絲毫憐惜，它明知，一直不作回應，只會令年輕人的怒火加劇，逼使他們尋找更激進的方法，卻依然為之，終於年輕人衝立法會了，便選擇在凌晨四時出來譴責，強調「法治」，玩輿輪戰，誓要把年輕人都打成暴民。躲在法治這一幅遮羞布之後的，是一個怎樣的政權？它明知自己龜縮，放任警察和年輕人對抗，只會令雙方受傷，令雙方仇恨彼此，卻依然漠視，情願利用警民的敵視，去為自己謀求延命的籌碼。如此看待自己的同僚，如此看待社會的未來，這到底是一個怎樣的政權？

對年輕人來說，自由、人權、民主、法治、公民社會，這些形而上的東西，其實真的是他們最珍視的所有。有人會嘲諷他們，說他們讀書讀壞腦子，但請細心想想，每一個世代的追求都有不同，上一代為的是溫飽，所以他們努力工作，改善生活，這些都值得肯定。但正因如此，在經過上一代的努力後，環境好了，孩子們也自然會追求更多理想。這就是社會的進步。

而當他們追求理想，上一代卻無情地打壓他們，認為他們走錯路，巴不得他們複製自己成功的套路。這不是阻礙社會的前進嗎？

在這個晚上，我實在看不到年輕人「暴動」（當然，政權也不敢自己再畫蛇添足去定性了），我看到的，只是一個一個，為了香港的未來，寧願犧牲自己的孩子。他們賭上自己的前程，暑假不是去旅行去拍拖，明知往後都要活在被捕陰影之下，他們依然站出來，去守護我們成年人沒能守護好的事物。方法也許不成熟，粗野，做事經常一頭熱……但再成熟的做法，都有人試過了。成效如何，大家明白。

作為一個三十歲的成年人，我只是感到慚愧。本應保護孩子的我們，卻反過來被孩子保護著。他們滿口粗言，有時不夠大方得體，看不過眼的就破口大罵……這是因為他們真的關心。關心這個城市。

最後，致所有三十、四十、五十歲的朋友。在年輕人接班前，先接棒的該是我們。社會，其實是屬於中老年人的（看政府班子就知道）。我們可以承諾自己嗎？當有一天，我們掌管社會，我們不會讓這個吃孩子的惡習延續下去。

轉至facebook Ching Kris

多謝你

香港好在有呢d記者

Push

好感動睇到喊

我地幫手傳開去
等所謂嘅大人都要知道
等佢地明白，係佢地嘅自私
把呢個世代推上了懸崖

推 幫手share

pish

推

多謝你地 香港人

睇到眼濕濕

「我地呢度全部人都好驚，但係四個義士一定要救，驚都要去做，更加驚既係，聽日見唔番佢地。」

睇到真係喊咗出黎

有洋蔥

唉 睇到喊左

笑你老母瀨屎咩傻鳩

真係返轉頭嘅勇氣唔係個個有
仲要個陣警方推進緊
慢少少就走唔到

好多謝咁多位連日黎一直保護我地既記者朋友
你地唔止履行左記者既天職，更加表達左人性既光輝
紅媒除外

就算示威人士做得幾好 篇文講得幾好 啲廢老藍絲都係唔理

黑警咪係暴徒
製造恐怖

致所有和理非

在責怪他們之前，我們是不是該先看看，為甚麼一個自詡先進文明的城市，會把一整代的年輕人逼到快要瘋了？甚至逼死他們？他們眼中，已經看不到希望。由和平示威，到不合作運動，到武力衝擊，甚至以身明志，他們幾乎做盡了一切，做盡了我們這些大人不會做，不敢做的事情。

呢篇文好重要

睇到喊

多謝你嘅實言

push

Shared 打好輿論戰
尤其d中年偽中立
希望佢地睇完，即使唔支持
都可以岀少句聲當幫忙

大家要趁朝早share
係佢地未有機會同班中立廢老傾計之前
洗佢地腦

好想喊

唔知點解睇睇吓就流馬尿

PUSH

好文，推

檸檬都得？

傳開去

作為一個90後 好恨自己生於最壞既時代
見證港英最後政權及回歸初期既強盛 睇住香港由盛轉衰既感覺係好心痛 更痛既係我地對一切好似無能為力

但過左今個6 7月 我好自豪自己作為一個90後 呢個幾月發生既事見證住香港人既無畏犧牲精神 見證住我地既行動力 見證我地好多人仍然係希望對呢個垃圾證權作出反擊

大家只要堅持 和理非又好勇武又好 最終自由既火總會燃燒遍地

睇完好心up

推
係公司差d喊

Pish

有冇人可譯英文share 出去

我睇到人性

個女仔無mvp都排頭三

揾人翻譯英文？

我男人睇到都想哭

因為有你地呢班年輕人， 我對香港又有返希望

第十六點⋯⋯⋯只係因為612班狗衰過一次先咁
千萬不要信佢地「克制」

真係睇到眼濕濕

p牌仔正傻鳩

推，大家一齊share，要俾更多嘅人睇到！

借 share

好感動 要力推

相信呢個只係香港人先獨有既氣度

靠泛民真係仆街 太陽花都叫有議員支持

班仆街泛民就5-0 我哋年輕人就冇贏過

記者我愛你

特別呼籲曾經進入特殊地方或做過危險行為的戰友：

頭髮可以剪短，染髮。
眼鏡係時候換。
錢財一律身外物，全部都唔好留。

感動

好感動

睇到喊 推

多謝記者

公道講句 係尋日阻住人衝入去姐
到阻唔到嗰刻 佢地都放手畀在場人士決定 冇割席算係咁 同埋散場嗰陣 都有幫手令啲走冇咁放肆

令啲狗

睇到起晒雞皮

睇喊左

睇到好想喊

好文共享

身為一名廢中，對住勇敢既年青人，十分慚愧 對唔住

shared

睇到不自覺地流馬尿
多謝你地 推

有冇link 好想去留言 search名搵唔到

推 呢篇仲勁過催淚彈

依個先啱

第十六點
啲彈好似唔使本咁掉過黎
真係唔好信係克制
而呢啲時候 亦都唔可能幫狗洗底

香港勝在有你地

SHARE Link

12． 同時，也有人從立法會外進入，報告指警察已經準備好，呼籲大樓內的其他人離去。在一批又一批人離去後，留在會議廳的，只剩下準備被捕的幾人。
13． 轉捩點在十二時前大約十分鐘。本以為已成定局，突然間，十數名年輕人衝入會議廳，邊大叫「一齊走，一齊走」，把留下的人捉住，半推半就地帶離會議廳。立場新聞的live也有捕捉到這一刻，記者還問其中幾位女孩，「十二時死線將近，不害怕嗎？」「我地呢度全部人都好驚，但係四個義士一定要救，驚都要去做，更加驚既係，聽日見唔番佢地。」
14． 雖然立法會清空（只剩議員和記者），警方仍如臨大敵，未離開大樓，已嗅到催淚煙的味道。去到添美道外，果然在施放催液煙。沒有眼罩和口罩，被催淚煙一燻便咳起來。這時一名正在撤離的女孩走過，硬把一片檸檬塞到我嘴邊（而我不知道原來檸檬可抗催淚煙）。

又block一件

喊咗

IT狗唔係萬能架

喊左

個班擺到明係PR黎
反正要對付嘅又唔係記者，對佢地好啲班黑警自己有著數

琴日班義士差唔多攻入立法會個陣
呢到有人話叫定班議員準備
陪班義士一齊入去佔領
我話班政棍唔會幫手
我仲問大家難道唔記得當初係邊班人阻止義士衝？
結果俾人屌返轉頭 叫我唔好話佢哋係政棍
如果呢個post講嘅野係真嘅
即係話我無叫錯班人做政棍
明明都係喺立法會入面 但係就橋埋雙手？

推！！！！！！

睇到好感動但都好心酸
情緒好複雜

唔該你 你家睇到任何支持嘅post都會忍唔住狂流眼淚

睇到喊push

仆街 睇字都眼濕濕

向尋晚留守到最後嘅朋友致敬！thx

聽詳細的，請問是哪一家媒體？

醫院冇得蒙面佢哋幫佔領係死緊 再者佢哋全部都係和理非 梗係唔想你哋俾人指責同埋有人出事

打錯 議員冇得蒙面

完全係忍咗成日，終於過71開始發洩咁款

本應保護孩子的我們，卻反過來被孩子保護著。
So true

睇到我眼濕濕

呢啲先係人話

寫得好動容
如果啲中立港人都識咁諗
呢個仆街政府一定收皮
人民一定會革命成功!
希望大家推呢篇

所有泛民主派議員都係外面叫人散，但冇人一齊陪班抗爭者留

6． 隨著時間越晚，去與留的討論變得越來越激烈。民主派議員陸續回到會議廳，也有部分議員嘗試與年輕人溝通。年輕人表明，希望複製太陽花學運，當中也提到，希望議員，或其他有份量的「大人」，可以在旁守護，讓警方投鼠忌器。他們初時的確有長期佔領的打算，也有人提出要設立「哨兵」、要設置補給線，或是「有無IT人幫手睇下個控制室點開咪」。

9． 過不久，又有變數。另一名年輕人表示，太陽花學運必須要大人物和議員相助，而他和議員接觸後，認為議員不會幫助他們，「佢地顧住出年既選票，根本唔會幫我地」、「我地咁少人，點解要為左畀班議員搶光環而送頭？」如是者，討論又再開始。後來也曾得出一些共識，例如發表宣言後撤離，但宣言發表後，又再回到討論，對於是撤是留，始終難以定案。

唔好再吹捧呢班人做神，我想嘔

大佬
唔通衝果時
你想成班議員係隔離同你打氣咩

跟住唔衝都衝左
佢地可以做既就係陪住示威者

我唔明佢地有做錯咩

尋晚睇片喊一次
依家睇完文字再喊一次

佢地個腦process唔到d文字

良心記者

真心無割席係咁
一黎有議席壓力
二黎和理非mindset接受唔到

淨睇文字都喊

在責怪他們之前，我們是不是該先看看，為甚麼一個自詡先進文明的城市，會把一整代的年輕人逼到快要瘋了？甚至逼死他們？他們眼中，已經看不到希望。由和平示威，到不合作運動，到武力衝擊，甚至以身明志，他們幾乎做盡了一切，做盡了我們這些大人不會做，不敢做的事情。

推還推
唔使quote晒成篇既P牌ching

真正既官逼民反

推！
喊到仆街

淚灑現場

其實大家都見到個日胡志偉都咁樣掉法,擺明呢個政府根本就唔會理班泛民係唔係議員, 佢地真係做唔到D乜, 到最後, 唔多唔小都因為佢地幫手拖時間,

如果割左蓆, 佢地唔駛再蒲頭, 民陣行完就收工
可以咁講, 呢班後生既泛民, 同瞓街個班真係唔同
今次真係感到佢地真心出力

大家都有唔同包袱, 不要分化

推 希望更多人睇到

推

補充少少，示威者破壞嘅目標大多數嘅最主要嘅係會導致佢哋被捕嘅證物，佢哋咁做嘅目的係保護番其他示威者嘅身分，例如：監控室同server room等。

當時所見，電腦同disk array嘅harddisk 全數被拆走，反而網絡用途嘅switch/routers只係全數抆lan 線。可見示威者當中有人有相關知識，亦將破壞盡可能減低。

另：沿路所見，部份辦公室係有被搗亂，最主要係推倒枱櫈，同control room 相比損毁只屬輕微。

利申：代記者朋友出

呢篇文章，作者寫嗰陣有無喊

喊出黎😢

文宣組可唔可以錄做聲帶，比電台播

真係喊左

幫手share!

push
感人

睇字都想喊。琴日睇蘋果live以為啲警察攻入。點知係戰友拖人走

睇完係地鐵上面喊咗，出聲嗰種

作為一個三十歲的成年人，我只是感到慚愧。本應保護孩子的我們，卻反過來被孩子保護著。他們滿口粗言，有時不夠大方得體，看不過眼的就破口大罵……這是因為他們真的關心。關心這個城市。
所以所謂既大人可唔可以盡返你地既責任同能力去保護下代？而唔係每日淨係識講自己幾咁成熟,做下實事好唔好阿？ 致未覺醒既人

唉

🎂

點解寫到30 40歲就要退咁

真心好多30歲40歲 都上咗前線full gear
開頭報紙即刻割席話有中年人做鬼搞事

屌你老母咩三十幾歲都寫到係中年人搞事
講到唔係00後就係鬼咁
咁撐警狗果啲係乜, 千年人瑞?

謝

推share岀去

片

係地鐵睇到眼濕濕

推
感謝

點解開咪都要IT人

推 多謝你

推！已分享。

最撚惡係撐警班藍絲

推
良心記者

Lm

要推

記者保護義士時
義士都會保護返記者

記者寫嘢的確表達能力高過一般人

要好好守護良心記者

一路睇一路喊

良心

多謝

唔好自己打飛機 forward出去

記者多謝你

求討論致勝一擊 後續行動

我地一直圍政總警總佔路等等都係處於主動位
政府就可以完全被動 唔回應9回應都吹佢唔漲
唔知勇武仲可以升級到咩程度
好多人今個月以來次次出黎好攰 唔知可以撐到幾時
所以需要大家一齊brainstorm關鍵一擊
逼使致府落入主動位置同道德低地
實行以弱制強

大家唔需要同意我提議既做法 純粹例子
只想拋磚引玉
隨便負皮 只求開放討論

[緊急策略] 我地一直處於主動 任政府抹黑冷處理 係時候拋返舊屎比林鄭食了

要簡單化重點 人地用point form 再簡潔句子 入哂班豬腦

就算比晒警賊濫用暴力既片佢地睇都冇用都係話示威者暴徒，打爛塊玻璃就屌晒鬼，警賊就開槍又扑頭做乜野都岩，啲廢老真係唔死冇用

扮唔係三毛 知自己P 仔無人理 想講多啲嘢active 啲 buildup 個帳號甩p後第日用黎分化
但唔識呢個係笑emoji 唔係喊

有人留言cap左義士相 幫手檢舉

一路喊一路喊
我地大家都知前線係年青人居多
但有幾多個敢企隔離 保護住佢地

廢老係唔會明

要置頂

8． 令去留的討論發酵的，是其中一位年輕人。當時分站會議廳的年輕人們，一言一語地討論去留，然後這位男孩站起來，把口罩也脫掉，大喊「我們已經沒有退路」、「如果我們撤離，明天我們就會成為CCTVB所說的暴徒」、「會面對搜捕，一沉百踩」、「公民社會就會倒退十年」，他呼籲大家留下，其他人一起鼓掌，也有人提他「戴番口罩」。他則回覆「除口罩，因為真係無得再退，無得輸。」

係地鐵到睇到眼淚係咁流

今次冇記者真係唔成事
肉盾又好 記實又好

今次記者真係幫到盡

[深度分析]何謂暴力

哭了

「除口罩，因為真係無得再退，無得輸。」

從字裡行間真係睇到好感動

中立，係事實嘅嘢唔怕講！

歷代主席中，梁君彥、曾鈺成和范徐麗泰的畫像被拿下，牆上再被塗上YOU ASK FOR IT的字句，黃宏發和施偉賢卻能倖免。

各位建制走狗，你地年紀漸大，有幸被毛魔召喚，除左海葬之外，你地個墳都應該幾咁危險...

Push, 記者帶出我地係電視畫面見唔到嘅另一面，要好好保護青少年，保護我地嘅未來棟樑。

仲要喊幾多次

屌喊到眼濕禁錯負皮

推
同一時間亦都講聲：
辛苦晒記者，令我地知道所有事實真相，
身於危險之中，依然將真相訴說於世。
RESPECT

好心痛

最後嗰幾句睇到喊咗..

香港仍有希望

但政權沒有絲毫憐惜，它明知，一直不作回應，只會令年輕人的怒火加劇，逼使他們尋找更激進的方法，卻依然為之，終於年輕人衝立法會了，便選擇在凌晨四時出來譴責，強調「法治」，玩輿輪戰，誓要把年輕人都打成暴民。躲在法治這一幅遮羞布之後的，是一個怎樣的政權？它明知自己龜縮，放任警察和年輕人對抗，只會令雙方受傷，令雙方仇恨彼此，卻依然漠視，情願利用警民的敵視，去為自己謀求延命的籌碼。如此看待自己的同僚，如此看待社會的未來，這到底是一個怎樣的政權？

好中

睇到喊，點解個社會係要逼班後生出嚟